\subsection{Estado del arte}\label{ch:estadoArte}


Respondiendo a esta demanda de un entorno experimental, varios equipos de investigación han desarrollado entornos de prueba que permiten el análisis de algoritmos colaborativos o que requieran el uso de robots móviles. Uno de los entornos de prueba que permite esta investigación y comprobación de los algoritmos es el Robotarium\cite{pickem2017robotarium}\cite{8960572}, en él se basa principalmente este proyecto. El Robotarium es un entorno de prueba desarrollado por un grupo de investigación del instituto  de Tecnología de Georgia en EEUU. Este fue el primer entorno de pruebas que se puso a disposición del público, permitiendo que toda persona ya sea investigador, estudiante, trabajador o por simple afición, pudiera probar sus algoritmos en un entorno real de robots. Se puede acceder a él en remoto, enviado los algoritmos. Estos son evaluados por la plataforma y los resultados obtenidos son enviados de vuelta al desarrollador. Además, es posible ver en directo el experimento.\\

El Robotarium dispone de hasta 100 robots móviles de ruedas con control diferencial, que pueden desplazarse sobre una superficie lisa rectangular. Tiene un sistema de cámaras cenitales que actúan como sistema de localización global y posee también un sistema de comunicación inalámbrica, que permite a los robots comunicarse con un servidor fijo. A parte del entorno de pruebas, hay desarrollados simuladores en Matlab y Python que permiten comprobar que el algoritmo que se quiere implementar funciona en el Robotarium y se puede aplicar. Se puede acceder sin coste alguno, lo cual lo hace muy atractivo. Actualmente se usa tanto para educación como para investigación.\\

Otro entorno de interés a mencionar es Duckietown\cite{7989179}, es un entorno desarrollado por el instituto Tecnológico de Massachusetts (MIT), y consta también de robots móviles, pero, a diferencia del Robotarium, los robots tienen cámaras a bordo que permiten el reconocimiento del entorno. Duckietown está enfocado a la educación y a la investigación. El MIT imparte un curso enfocado principalmente a Duckietown para estudiantes de grado o postgrado, el cual permite al estudiante familiarizarse con los robots, el control de ellos y el reconocimiento del entorno. Debido a su excelente documentación permite que cualquier institución que quiera tenerlo pueda adquirir su hardware y poder reproducir el entorno de Duckietown y realizar investigaciones sobre robots autónomos o inteligencia artificial.\\

El presente trabajo está inspirado en el Robotarium, pero toma como referencia también Duckietown ya que los robots del Robotario, que es como he denominado al entorno de pruebas de robots, tienen incorporadas cámaras a bordo que permiten el reconocimiento del entorno. Esto hace posible desarrollar algoritmos que a parte de una localización global necesiten una localización local y, que los robots reaccionen ante su entorno. Los robots del Robotario son de bajo presupuesto y no se puede comparar a los entornos mencionados, pero hasta ahora se ha conseguido que permitan desarrollar algoritmos sencillos. Además, el espacio del Robotario, no es equiparable al  de Robotarium o Duckietown, pero permite tener un grupo pequeño de robots. Actualmente se tienen 3 montados con los cuales se pueden verificar diversos algoritmos relacionados con la robótica multiagente.



