

\section{Introducci\'{o}n}\label{ch:introduccion}


 En este proyecto se lleva a cabo el desarrollo de un entorno de pruebas para poder verificar y recopilar datos de algoritmos multiagente que requieran el uso de robots móviles en un entorno realista.\\
  En la actualidad existen multitud de aplicaciones robóticas, en entornos industriales, en tareas que ayudan a los profesionales de la medicina, transporte de mercancías, incluso en la exploración espacial. Uno de los campos de interés de la robótica está relacionado con los sistemas multiagente. Se trata de agentes individuales que colaboran o interactúan entre ellos, utilizados para resolver tareas complejas, o tareas que requerirían mucho tiempo para un agente individual. En la robótica la aplicación de sistemas multiagente tiene actualmente uso en robots móviles que realizan tareas como exploración, transporte de mercancías, o defensa. Debido a que es un área de interés para la robótica, se han creado  multitud de grupos de investigación que abordan el problema de la coordinación y colaboración entre los diferentes robots. Estas investigaciones normalmente dan como resultado algoritmos de coordinación o colaborativos o un conjunto de ambos, que se aplican a los robots.\\
Los escenarios para los que se preparan los algoritmos a veces son muy complejos y, por ello, no se pueden simular en su totalidad. Es preciso verificar el correcto funcionamiento de los algoritmos en un entorno lo más realista posible. Es decir, un entorno experimental con robots reales que permita programar los algoritmos individualmente en cada robot y recopilar datos de su funcionamiento.
\subsection{Motivación}

Debido a la obligación de comprobar el correcto funcionamiento de los algoritmos de coordinación, control o colaborativos desarrollados, más allá de las simulaciones, se necesita un entorno que permita observar el comportamiento de los agentes del modo más realista posible y, por lo tanto, surge la necesidad de crear un banco de pruebas en el cual poder estudiar el comportamiento de los respectivos algoritmos. Con motivo del interés del departamento de arquitectura de computadores y automática de la facultad de C.C. físicas en robótica móvil, se pretende desarrollar un entorno útil para la investigación de dicha robótica y que también sea aplicable a la docencia.

\input{fundamento.tex}

\input{objetivos.tex}


